[
    {
        "question_id": "SS0244_q_0153_0001",
        "question": "어느 재화에 대한 시장 수요함수가 \\(Q^D=40-P\\)이고 시장 공급함수는 \\(Q^S=2P-10\\)으로 주어져 있다. 정부가 생산자에게 재화 단위당 5의 물품세를 부과할 때의 경제적 효과에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "options": [
            "① 균형 소비자가격은 5만큼 상승한다.",
            "② 조세부과 후 소비자잉여는 증가한다.",
            "③ 조세부과 후 실질적으로 생산자가 세금을 모두 부담한다.",
            "④ 생산자가 아닌 소비자에게 물품세를 부과하더라도 조세수입의 크기는 동일하다."
        ],
        "answer": "④",
        "explanation": "수요함수가 P=40-Q, 공급함수가 \\(P=5+\\frac{1}{2}Q\\)이므로 Q이므로 수요곡선은 우하향하고 공급곡선은 우상향한다. 수요곡선과 공급곡선이 모두 정상적인 형태일 때 공급자에게 단위당 일정액의 물품세가 부과되면 일부는 소비자에게 전가되고 나머지는 생산자가 부담하게 된다. 그러므로 단위당 5의 물품세가 부과되면 소비자가격은 5보다 적게 상승한다. 물품세 부과로 소비자가격이 상승하면 소비자잉여는 감소하게 된다.\n소비자에게 동액의 물품세가 부과되더라도 조세부과 후의 거래량은 생산자에게 부과할 때와 동일하다. 그러므로 생산자가 아닌 소비자에게 물품세를 부과하더라도 정부는 동일한 규모의 조세수입을 얻게 된다."
    },
    {
        "question_id": "SS0189_q_0282_0001",
        "question": "표는 갑이 X재와 Y재의 소비로 얻는 한계효용을 나타낸다. X재와 Y재의 가격은 각각 개당 3과 10이다. 갑이 14의 예산으로 두 재화를 소비함으로써 얻을 수 있는 최대의 소비자잉여는?\n\\begin{tabular}{|c|c|c|}\n\\hline\n수량 & X재의 한계효용 & Y재의 한계효용 \\\\\n\\hline\n1 & 18 & 10 \\\\\n\\hline\n2 & 12 & 8 \\\\\n\\hline\n3 & 6 & 6 \\\\\n\\hline\n4 & 3 & 4 \\\\\n\\hline\n5 & 1 & 2 \\\\\n\\hline\n6 & 0.6 & 1 \\\\\n\\hline\n\\end{tabular}",
        "options": [
            "① 8",
            "② 14",
            "③ 52",
            "④ 66"
        ],
        "answer": "③",
        "explanation": "각 재화 1원어치의 한계효용을 정리하면 아래의 표와 같다. 아래의 표에서 \\(\\frac{MU_X}{P_X}=\\frac{MU_Y}{P_Y}\\) 가 성립하면서 예산제약 3𝑋 + 𝑌 = 14를 만족하는 것은 X재 3단위와 Y재 5단위를 구입할 때이다. 그러므로 X재 3단위와 Y재 5단위를 구입할 때 소비자의 효용이 극대가 된다.\n이제 X재 3단위와 Y재를 5단위를 구입할 때 소비자잉여를 계산해보자. 3원의 가격을 지불하고 첫 번째 단위의 X재를 구입하면 소비자는 18의 한계효용을 얻으므로 첫 번째 단위의 X재를 구입할 때의 소비자잉여는 15이다. 이런 방식으로 계산하면 두 번째 단위의 X재를 구입할 때의소비자잉여는 12-3=9, 세 번째 단위의 X재를 구입할 때의 소비자잉여는 6-3=3이다. 그러므로 X재 3단위를 구입할 때 소비자잉여는 15+9+3=27이다.\nY재의 가격이 1원이므로 동일한 방법으로 5단위의 Y재를 구입할 때의 소비자잉여를 계산하면 9+7+5+3+1=25이다. 그러므로 X재 3단위와 Y재 5단위를 구입할 때의 소비자잉여는 X재 3단위를 구입할 때 얻는 소비자잉여 27과 Y재 5단위를 구입할 때 얻는 소비자잉여 25를 합한 52가 된다.\n\\begin{tabular}{c|c|c}\n\\hline\n수량 & $\\frac{MU_X}{P_X}$ & $\\frac{MU_Y}{P_Y}$ \\\\\n\\hline\n1 & 6 & 10 \\\\\n\\hline\n2 & 4 & 8 \\\\\n\\hline\n3 & 2 & 6 \\\\\n\\hline\n4 & 1 & 4 \\\\\n\\hline\n5 & $\\frac{1}{3}$ & 2 \\\\\n\\hline\n6 & 0.2 & 1 \\\\\n\\hline\n\\end{tabular}"
    },
    {
        "question_id": "SS0184_q_0347_0001",
        "question": "완전경쟁시장에서 X재를 생산하는 어느 기업의 고정비용은 18,000원이다. 현재 생산량 수준에서 가변비용은 24,000원, 평균비용은 10.5원이며, 현재 평균가변비용의 최저점에서 생산하고 있다. 시장가격이 9원일 때, 옳은 것은?",
        "options": [
            "① 이윤극대화를 위해서 이 기업은 생산량을 줄여야 한다.",
            "② 현재의 생산량 수준에서 이 기업의 한계비용은 8원이다.",
            "③ 이 기업은 단기적으로 조업을 중단해야 한다.",
            "④ 현재의 생산량 수준에서 이 기업의 평균가변비용은 6원이다."
        ],
        "answer": "④",
        "explanation": "고정비용이 TFC=18,000 이고 가변비용이 TVC=24,000 이므로 총비용은 TC=42,000 이다. 평균비용이 \\(AC=\\frac{TC}{Q}=\\frac{42,000}{Q}=10.5\\)이므로 현재 생산량은 \\(Q=\\frac{42,000}{10.5}=4,000\\)이고 현재 생산량 수준에서 이 기업의 평균가변비용은 \\(AVC = \\frac{TVC}{Q} = \\frac{24,000}{4,000} = 6\\)이다. 현재 평균가변비용의 최저점(AVC=MC)에서 생산하고 있으므로 현재 생산량 수준에서 한계비용도 MC=6이다. 시장가격이 P=9이므로 현재 생산량 수준에서 P>MC인 상태(아래 그림의 E점)이다.\n{img_0347_0001}\n①③ 완전경쟁기업의 이윤극대화 조건은 P=MC이므로 이윤극대화를 위해서 이 기업은 F점에서 생산하여야 한다. 따라서 현재보다 생산량을 늘려야 한다.\n②④ 현재의 생산량 수준(E점)에서 AVC=MC = 6이다."
    },
    {
        "question_id": "SS0184_q_0499_0001",
        "question": "노동을 수요독점하고 있는 A기업의 노동의 한계생산물가치는 \\[VMP_L = 38 - 4L\\]이고 노동공급 곡선은 w=2+L이다. A기업의 이윤을 극대화하기 위한 임금은? (단, 생산물 시장은 완전경쟁적이며 A기업은 생산요소로 노동만 사용하고, L은 노동, w는 임금이다.)",
        "options": [
            "① 4",
            "② 6",
            "③ 8",
            "④ 10"
        ],
        "answer": "③",
        "explanation": "노동공급곡선(\\(AFC_L\\))이 w=2+L이므로 한계요소비용곡선은 \\(MFC_L = 2 + 2L\\)이다. 생산물시장은 완전경쟁이므로 \\(VMP_L=MRP_L\\)이다. 노동시장에서 기업의 이윤극대화는 \\(MRP_L = MFC_L\\)인 점(E점)에서 달성되므로 대입해보면 38-4L=2+2L로부터 이윤극대화 노동고용량은 L=6이다. 수요독점기업은 노동공급곡선의 수직거리(F점)에 해당하는 임금을 지불하므로 L=6를 노동공급곡선 w=2+L에 대입해보면 이윤극대화 균형임금은 w=8임을 알 수 있다.\n{img_0499_0001}"
    },
    {
        "question_id": "SS0195_q_0063_0001",
        "question": "노동시장이 경쟁적일 경우, 다음 중 단기적으로 임금 하락을 유발하는 것은?",
        "options": [
            "① 이민자의 유입",
            "② 제품 가격의 상승",
            "③ 노동 수요의 증가",
            "④ 노동생산성의 증가",
            "⑤ 노동과 자본이 서로 대체 요소일 경우 자본 가격의 상승"
        ],
        "answer": "①",
        "explanation": "임금은 노동수요와 공급에 의해 결정되는 가격변수이다. 노동공급이 증가하거나 노동수요가 감소할 때 임금이 감소한다.\n① 노동시장이 경쟁적일 경우 이민자 유입은 노동공급의 증가요인이 되므로 임금을 하락시킨다."
    },
    {
        "question_id": "SS0243_q_0187_0004",
        "question": "소득 m으로 두 재화를 소비하는 한 소비자의 효용함수는\nu(x, y) = min{x, y}\n이다. (단, 0<m<∞) y재의 가격은 1로 고정되어 있을 때, x재의 수요곡선에 대한 설명 중 옳은 것은?\n가. 45° 선을 기준으로 대칭이다.\n나. 모든 점에서 연속이다.\n다. 가격탄력성이 무한인 점이 존재한다.\n라. 우하향한다.",
        "options": [
            "① 가. 나",
            "② 가. 다",
            "③ 나, 다",
            "④ 나. 라",
            "⑤ 다, 라"
        ],
        "answer": "④",
        "explanation": "효용함수는 U=min(X, Y)로 레온티에프 효용함수이다.\n\\[\\max_{X,Y}U=\\min(X,Y) \\qquad s.t.P_XX+P_YY=M\\]\n미분으로 접근할 수는 없으며 반드시 X=Y로 소비할 것이다. 예산선의 Y를 X로 교체하면 \\(P_XX+P_YX=M\\)이고 이를 X로 정리하면 \\(X=\\frac{M}{P_X+P_Y}=\\frac{M}{P_X+1}\\)이다.\n가. 45° 선을 기준으로 대칭적이지 않다. 대칭적이려면 \\(P_XX=K\\)(상수)의 형태로 수요함수가 설정되어야 한다.\n나. 우하향하는 곡선의 형태로 모든 점에서 연속적이다.\n다. 라. 수요곡선은 우하향하는 형태이다. 수평인 영역은 존재하지 않으므로 가격탄력성이 무한인 점은 없다."
    },
    {
        "question_id": "SS0191_q_0769_0001",
        "question": "총노동량과 총자본량이 각각 12단위인 경제를 가정하자. 완전보완관계인 노동 1단위와 자본 2단위를 투입하여 X재 한 개를 생산하며, 완전대체관계인 노동 1단위 혹은 자본 1단위를 투입하여 Y재 한 개를 생산한다. 이 경우 X재 생산량이 6일 때, 생산의 파레토 최적 달성을 위한 Y재 생산량은?",
        "options": [
            "① 8",
            "② 6",
            "③ 4",
            "④ 3",
            "⑤ 2"
        ],
        "answer": "②",
        "explanation": "☑ 완전보완관계인 노동 1단위와 자본 2단위를 투입하여 X재 한 단위를 생산하므로 X재 생산함수는 \\(Q_x = \\min[L, 0.5K]\\)이고, 완전대체관계인 노동 1단위 혹은 자본 1단위를 투입하여 Y재 한 단위를 생산하므로 Y재 생산함수는 \\(Q_Y = L + K\\)이다.\nX재 생산함수가 \\(Q_X = \\min[L, 0.5K]\\)이므로 X재 6단위를 생산하려면 노동 6단위와 자본 12단위를 투입해야 한다. 경제전체의 노동 12단위와 자본 12단위 중 노동 6단위와 자본 12단위를 X재 생산에 투입하면 노동만 6단위가 남게 된다. Y재 생산함수가 \\(Q_Y=L+K\\)이므로 남은 노동 6단위를 Y재 생산에 투입되면 최대로 생산되는 Y재의 양은 6단위이다.\nX재와 Y재가 모두 6단위 생산되고 있는 상태에서는 한 재화의 생산량을 감소시키지 않고는 다른 재화의 생산량을 증가시키는 것이 불가능하다. 그러므로 두 재화가 모두 6단위 생산되는 상태는 파레토효율적이다."
    },
    {
        "question_id": "SS0243_q_0087_0005",
        "question": "소득 20으로 X재와 Y재만을 소비하여 효용을 극대화하는 소비자의 효용함수가 \\(u(x,\\; y)=\\sqrt{xy}\\)이다. X재, Y재의 가격은 원래 각각 1이었는데, 가격 인상으로 각각 2와 8이 되었다. 가격 인상 후 이 소비자가 원래의 효용 수준을 누리기 위해 필요한 소득 증가분의 최솟값은?",
        "options": [
            "① 20",
            "② 30",
            "③ 40",
            "④ 60",
            "⑤ 80"
        ],
        "answer": "④",
        "explanation": "▶key\n보상변화는 \\(U_0\\)를 달성하기 위해 \\(P_1\\) 가격 기준 필요한 소득의 변화크기를 말하고, 대등변화란 \\(U_1\\)의 달성을 위해 \\(P_0\\) 기준 필요한 소득의 변화를 말한다. 설문의 경우 보상변화의 크기를 묻는 질문이다. 기계적인 준비가 필요하다. 아래의 간접효용함수의 도출은 시간이 걸리는 작업이지만 가장 기본적인 형태의 콥-더글라스 효용함수이므로 간접효용함수의 수식 자체를 암기해 둔다면 소요시간은 훨씬 짧아진다. 암기를 추천한다.\n답을 찾기 위해서는 간접효용함수(V)가 필요하다.\n\\[\\begin{gather}MaxU=\\sqrt{XY}s.t.P_XX+P_YY=M\\\\foc:MRS_{XY}=\\frac{\\frac{1}{2}X^{-0.5}Y^{0.5}}{\\frac{1}{2}X^{0.5}Y^{-0.5}}=\\frac{Y}{X}=\\frac{P_X}{P_Y}\\\\\\therefore P_XX=P_YY\\end{gather}\\]\n이를 예산선에 대입하면 수요함수가 도출된다.\n\\[X=\\frac{M}{2P_X},Y=\\frac{M}{2P_Y}\\]\n이를 효용함수에 대입하면 간접효용함수가 도출된다.\n\\[V=\\sqrt{\\frac{M}{2P_X}\\times\\frac{M}{2P_Y}}=\\frac{M}{2}\\times\\frac{1}{\\sqrt{P_XP_Y}}\\]\n기존의 효용을 위해 바뀐 가격체계에서 얼마의 CV가 필요한지를 적용하여 최소금액을 찾아낸다.\n\\[\\begin{gather}V_0=\\frac{20}{2}\\times\\frac{1}{\\sqrt{1\\times1}}=\\frac{20+CV}{2}\\times\\frac{1}{\\sqrt{2\\times8}}\\\\\\therefore CV=60\\end{gather}\\]\n보상변화는 60이며 이 크기가 원래의 효용이 달성되기 위한 최소금액이다."
    },
    {
        "question_id": "SS03015_q_0137_0002",
        "question": "기업 A의 단기총비용함수는 \\(STC=3K+12Q^2K^{-1}\\)이다. 시장은 경쟁적이고 시장가격은 30이다. 이때 A의 자본이 K=40이라면, 극대화된 이윤은?(단, Q는 산출량, K는 자본이다)",
        "options": [
            "① -102.5",
            "② -112.5",
            "③ -122.5",
            "④ -132.5"
        ],
        "answer": "②",
        "explanation": "A의 자본 K=40을 단기총비용함수에 대입하면 \\(STC=3K+12Q^2K^{-1}=120+\\frac{3}{10}Q^2\\)이다.\n\\[MC=\\frac{dSTC}{dQ}=\\frac{3}{5}Q\\]\n최적생산량을 구하기 위해 한계비용과 가격을 연립하면 \\(\\frac{3}{5}Q=3,\\therefore Q=5\\)\n\\[P\\times Q=5\\times3=15\\]\n\\[120+\\frac{3}{10}\\times5^2=127.5\\]\n• 이윤 = 총수입 - 총비용 = 15 - 127.5 = -112.5"
    },
    {
        "question_id": "SS0184_q_0247_0001",
        "question": "2기간을 사는 어떤 소비자의 효용함수가 \\(U = C_1^\\alpha C_2^{1-\\alpha}\\)로 주어진다고 하자. 한편 이 소비자의 1기 소득은 Y, 2기 소득은 0이며, 이자율은 r로 주어진다. 이 소비자의 효용극대화를 달성하는 소비 및 저축에 대한 설명으로 옳은 것은? (단, \\(C_1,\\;C_2\\)는 각각 1기 소비와 2기 소비를 나타내며, 0 < α < 1, 0 < r < 10이다.)",
        "options": [
            "① 1기의 저축률은 α이다.",
            "② 1기의 소비는 (1 - α) Y이다.",
            "③ 2기의 소비는 (1-α)Y이다.",
            "④ 1기 소비의 크기는 이자율과 무관하다.",
            "⑤ 2기 소비의 크기는 이자율과 무관하다."
        ],
        "answer": "④",
        "explanation": "②③ 1기의 소득은 Y, 2기의 소득은 0이므로 예산제약식은 \\(Y=C_1+\\frac{C_2}{(1+r)}\\)이다.\n주어진 효용함수가 \\(U=C_1^\\alpha C_2^{1-\\alpha}\\)이므로 한계대체율은 \\(MRS_{C_1C_2} = \\frac{\\alpha}{(1-\\alpha)} \\cdot \\frac{C_2}{C_1}\\)이다.\n효용극대화 조건 \\(MRS_{C_1C_2}=(1+r)\\)에 대입해보면 \\(\\frac{\\alpha}{(1-\\alpha)}\\cdot\\frac{C_2}{C_1}=(1+r)\\)이다.\n\\(\\frac{\\alpha}{(1-\\alpha)}\\cdot\\frac{C_2}{C_1}=(1+r)\\)을 예산제약식에 대입하면 \\(Y=C_1+\\frac{(1-\\alpha)}{\\alpha}C_1\\)이므로 1기의 소비는 \\(C_1 = \\alpha Y\\)이고, 이를 \\(\\frac{\\alpha}{(1-\\alpha)}\\cdot\\frac{C_2}{C_1}=(1+r)\\)에 대입하면 2기의 소비는 \\(C_2 = (1+r)(1-\\alpha)Y\\)로 계산된다.\n④⑤ \\(C_1 = \\alpha Y\\)이므로 1기의 소비는 이자율(r)과 무관하나, \\(C_2=(1+r)(1-\\alpha)Y\\)이므로 2기 소비는 이자율에 비례한다.\n① 1기의 소득은 Y이고 소비는 \\(C_1 = \\alpha Y\\)이다. 저축(S)은 소득에서 소비를 뺀 것이므로 \\(S = Y - C_1 = (1-\\alpha)Y\\)이다. 따라서 1기의 저축률은 \\(\\frac{S}{Y}=(1-\\alpha)\\)이다."
    }
]